\section{实验原理}

本章节将介绍本次实验的原理，包括Harris角点检测算法、SIFT算法、特征点距离的计算和匹配。

\subsection{Harris角点检测算法}

Harris角度检测算法是一种经典的角点检测算法，它通过计算图像中每个像素点的角度响应函数，从而找到图像中的角点。角点是图像中的一种特殊的特征点，它在不同尺度和旋转下具有一定的稳定性。

Harris角点检测算法的核心思想是：对于一个角点，当图像在该点的水平和垂直方向上移动一个小的位移时，图像的灰度值会发生较大的变化。因此，可以通过计算图像在不同方向上的灰度变化来判断是否是角点。具体来说，可以表示为公式\ref{eq:harris}：

\begin{equation}
    E(u, v) = \sum_{x, y} w(x, y) [I(x + u, y + v) - I(x, y)]^2,
    \label{eq:harris}
\end{equation}

其中，$E(u, v)$表示在$(u, v)$处的角度响应函数，$w(x, y)$是一个窗口函数，$I(x, y)$是图像在$(x, y)$处的灰度值。当$E(u, v)$的值较大时，表示在$(u, v)$处可能是一个角点。

然而，直接计算$E(u, v)$的值是比较困难的，因为上述计算涉及到多层循环，计算量非常大。因此，Harris角点检测算法采用了一种近似的方法，对上述公式进行二阶泰勒展开，得到公式\ref{eq:harris-approx}：

\begin{equation}
    E(u, v) \approx \begin{bmatrix} u & v \end{bmatrix} M \begin{bmatrix} u \\ v \end{bmatrix},
    \label{eq:harris-approx}
\end{equation}

\begin{equation}
    M = \sum_{x, y} w(x, y) \begin{bmatrix} I_x^2 & I_x I_y \\ I_x I_y & I_y^2 \end{bmatrix},
\end{equation}

其中，$M$是一个$2 \times 2$的矩阵，表示在$(u, v)$处的梯度矩阵。通过计算$M$的特征值和特征向量，可以判断是否是角点。具体来说，当$M$的特征值较大时，表示在$(u, v)$处可能是一个角点。

根据主成分分析的原理，可以计算$M$的特征值和特征向量，然后根据特征值的大小来判断是否是角点。根据线性代数的知识，可以得到公式\ref{eq:harris-eigen}：

\begin{equation}
    R = \det(M) - \alpha \cdot \text{trace}(M)^2 = \lambda_1 \lambda_2 - \alpha (\lambda_1 + \lambda_2)^2,
\end{equation}

其中，$R$是Harris角点检测算法的响应值，$\lambda_1$和$\lambda_2$是$M$的特征值，$\alpha$是一个常数。当$R$的值较大时，表示在$(u, v)$处可能是一个角点。

上述公式可以理解为：如果$\lambda_1,\lambda_2$都很大，则表示该点上两个主方向上的梯度都很大，可能是一个角点；如果$\lambda_1,\lambda_2$的其中之一很大，则表示该点在一个方向上的梯度很大，可能是一个边缘；如果$\lambda_1,\lambda_2$都很小，则表示该点是一个平坦区域。

完整的Harris角点检测算法如下：

\begin{enumerate}
    \item 计算图像的梯度$I_x, I_y$。
    \item 计算梯度矩阵$M$。
    \item 计算响应值$R$，并根据阈值筛选角点。
    \item 非极大值抑制。
\end{enumerate}

通过上述算法，可以在图像中找到角点，从而实现特征点检测的目的。

\subsection{SIFT算法}

SIFT算法是一种经典的特征点检测和描述算法，它通过检测图像中的关键点，并计算关键点的特征向量，从而实现特征点的匹配。SIFT算法具有很好的尺度不变性和旋转不变性，因此在计算机视觉领域得到了广泛的应用。

SIFT算法的核心思想是：通过高斯金字塔和DoG金字塔来检测图像中的关键点，然后通过关键点周围的梯度信息来计算关键点的特征向量。具体来说，SIFT算法包括以下几个步骤：

\begin{enumerate}
    \item 构建高斯金字塔：通过不断降采样的方式构建高斯金字塔，得到不同尺度的图像。
    \item 构建DoG金字塔：通过高斯金字塔相邻两层图像相减得到DoG金字塔。
    \item 检测关键点：在DoG金字塔中检测局部极值点，得到关键点。
    \item 计算关键点的梯度：在关键点周围计算梯度信息。
    \item 计算关键点的特征向量：通过梯度信息计算关键点的特征向量。
\end{enumerate}

具体来说，高斯金字塔是通过不断降采样的方式构建的，每一层的图像是前一层图像高斯模糊后的降采样。DoG金字塔是通过高斯金字塔相邻两层图像相减得到的，用于检测局部极值点。

在得到DoG金字塔之后，可以通过非极大值抑制的方法来检测局部极值点，得到关键点。具体来说，对于每一个像素点，判断其与周围8个像素，以及相邻两层的9个像素的大小关系，如果是局部极值点，则认为是关键点。

在得到关键点之后，可以通过计算关键点周围的梯度信息来计算关键点的特征向量。具体来说，首先计算图像的梯度$I_x, I_y$，然后在关键点周围取若干区域，统计每个区域的梯度直方图，最后将梯度直方图拼接起来，得到关键点的特征向量。梯度直方图将梯度方向分为若干个区间，统计每个区间的梯度幅值，从而得到关键点的特征向量。

在得到关键点的特征向量之后，可以通过特征点距离的计算和匹配来实现特征点的匹配。具体来说，可以通过计算两个特征点之间的距离，然后通过一定的阈值来判断是否匹配。常见的方法有暴力匹配、K近邻匹配、RANSAC等。

通过上述算法，可以实现特征点的检测和匹配。

\subsection{特征点距离的计算和匹配}

特征点距离的计算和匹配是特征点检测和匹配的关键步骤，它决定了特征点匹配的准确性和鲁棒性。常见的方法有欧氏距离、余弦相似度、闵可夫斯基距离等。

欧氏距离是最常见的距离计算方法，它表示两个特征点之间的空间距离。具体来说，对于两个特征点$x, y$，可以通过公式\ref{eq:euclidean}来计算它们之间的欧氏距离：

\begin{equation}
    d(x, y) = \sqrt{\sum_{i=1}^{n} (x_i - y_i)^2},
    \label{eq:euclidean}
\end{equation}

其中，$x_i, y_i$表示两个特征点的第$i$个维度，$n$表示特征点的维度。

余弦相似度是一种用于计算向量之间相似度的方法，它表示两个特征点之间的相似度。具体来说，对于两个特征点$x, y$，可以通过公式\ref{eq:cosine}来计算它们之间的余弦相似度：

\begin{equation}
    d(x, y) = \frac{x \cdot y}{\|x\| \cdot \|y\|},
    \label{eq:cosine}
\end{equation}

其中，$x \cdot y$表示两个特征点的内积，$\|x\|, \|y\|$表示两个特征点的模长。

闵可夫斯基距离是一种通用的距离计算方法，它可以表示欧氏距离、曼哈顿距离、切比雪夫距离等。具体来说，对于两个特征点$x, y$，可以通过公式\ref{eq:minkowski}来计算它们之间的闵可夫斯基距离：

\begin{equation}
    d(x, y) = \left( \sum_{i=1}^{n} |x_i - y_i|^p \right)^{\frac{1}{p}},
    \label{eq:minkowski}
\end{equation}

其中，$p$是一个参数，表示闵可夫斯基距离的阶数。当$p=2$时，表示欧氏距离；当$p=1$时，表示曼哈顿距离；当$p=\infty$时，表示切比雪夫距离。

通过上述距离计算方法，可以计算两个特征点之间的距离，从而实现特征点的匹配。常见的方法有暴力匹配、K近邻匹配、RANSAC等。

暴力匹配是最简单的匹配方法，它通过计算所有特征点之间的距离，然后通过一定的阈值来判断是否匹配。具体来说，对于每一个特征点$x$，计算它与所有特征点$y$之间的距离，然后选择距离最小的特征点$y$作为匹配点。

K近邻匹配是一种更加有效的匹配方法，它通过计算每一个特征点的K个最近邻特征点，然后通过一定的阈值来判断是否匹配。具体来说，对于每一个特征点$x$，计算它与最近的K个特征点$y$之间的距离，然后根据比例筛选的原则，选择距离比例小于一定阈值的特征点$y$作为匹配点。

RANSAC是一种更加鲁棒的匹配方法，它通过随机采样的方式来估计模型参数，然后通过一定的阈值来判断是否匹配。具体来说，对于每一次随机采样得到的若干特征点构造一个模型，然后判断其余的特征点到模型的距离是否小于一定阈值，从而得到内点集合。再以得到的内点集合为基础，进行下一次随机采样。通过多轮迭代，可以得到最优的模型参数。

通过上述匹配方法，可以实现特征点的匹配，从而实现特征点检测和匹配的目的。